---
title: "26. Pisanie skryptów Vima"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 2

description: "Język skryptowy Vima używany jest w pliku startowym `vimrc`, plikach składni
i w wielu innych przypadkach. Ten rozdział wyjaśnia co można zrobić w skryptach
Vima. Jest to bardzo dużo, więc rozdział jest długi."
---

{{< anchor "vim_script_intro" >}}
## 26.1 Wstęp

Twoje pierwsze doświadczenie ze skryptami Vima to plik `vimrc`. Vim czyta go
podczas startu i wykonuje zawarte tam polecenia. Między innymi możesz ustawiać
opcje na wartości ci odpowiadające. Możesz tam też użyć dowolnego polecenia
dwukropka (polecenia zaczynające się na `:`; nazywa się je też czasami
*komendami Ex* lub poleceniami linii poleceń).

Pliki składni także są skryptami Vima. To samo pliki ustawiające opcje dla
poszczególnych typów plików. Skomplikowane makro może być zdefiniowane
w osobnym pliku skryptowym Vima. Sam możesz wymyślić inne zastosowania.

Zacznijmy od prostego przykładu:

```
:let i = 1
:while i < 5
:  echo "liczba to" i
:  let i = i + 1
:endwhile
```

{{< alert color="info" >}}
`:` nie jest tu naprawdę potrzebny. Dwukropka potrzebujesz tylko kiedy
wpisujesz polecenie. W skryptach Vima można je pominąć. Tutaj będziemy ich
jednak używać, żeby przypomnieć o ich funkcji jako poleceniach dwukropka
i odróżnić od poleceń *trybu Normal*.
{{< /alert >}}

Polecenie `:let` przypisuje wartość do zmiennej. Ogólna forma:

```
:let {zmienna} = {wyrażenie}
```

W tym wypadku nazwą zmiennej jest `i`, a wyrażeniem prosta wartość, liczba
jeden.

Polecenie `:while` zaczyna pętlę. Ogólna forma to:

```
:while {warunek}
:  {wyrażenia}
:endwhile
```

Wyrażenia przed `:endwhile` są wykonywane tak długo jak warunek jest prawdziwy.
Warunkiem w naszym przykładzie jest wyrażenie `i < 5`. Jest ono prawdziwe
dopóki zmienna i jest mniejsza od pięciu.

Polecenie `:echo` wypisuje na ekranie argumenty. W tym wypadku łańcuch `liczba
to` i wartość zmiennej `i`. Ponieważ `i` to jeden, napisze:

```
liczba to 1
```

Później jest inne polecenie `:let i =`. Wartością jest wyrażenie `i + 1`.
Dodaje ono jeden do zmiennej i i przypisuje nową wartość do tej samej zmiennej.

Wynikiem przykładowego kodu jest:

```
liczba to 1
liczba to 2
liczba to 3
liczba to 4
```

{{< alert color="info" >}}
Jeśli zdarzy ci się napisać pętlę, która nie chce się skończyć możesz ją
przerwać `CTRL-C` (`CTRL-Break` w MS--Windows).
{{< /alert >}}

### Trzy rodzaje liczb

Liczby mogą być dziesiętne, szesnastkowe lub ósemkowe. Liczby szesnastkowe
zaczynają się od "0x" lub "0X" -- "0x1f" to 31. Liczba ósemkowa zaczyna się
zera: "017" to 15. **Uważaj:** nie umieszczaj zera przed liczbą dziesiętną,
będzie zinterpretowana jako liczba ósemkowa!

Polecenie `:echo` zawsze drukuje liczby dziesiętne. Przykład:

```
:echo 0x7f 036
127 30
```

Liczba jest ujemna jeśli poprzedza ją znak minus. Działa to również dla liczb
szesnastkowych i ósemkowych. Minus to również znak odejmowania. Porównaj
z powyższym przykładem:

```
:echo 0x7f -036
97
```

Znaki odstępu w wyrażeniach są ignorowane. Zaleca się jednak ich stosowanie do
oddzielania elementów wyrażenia, żeby kod był bardziej czytelny. Na przykład
żeby uniknąć pomyłki z liczbą ujemną umieść spację między znakiem minus
i następującą po nim liczbą:

```
:echo 0x7f - 036
```

## 26.2 Zmienne

Nazwa zmiennej może składać się z liter ASCII, cyfr i znaków podkreślenie (nie
może zawierać polskich znaków diakrytycznych). Nie może zaczynać się cyfrą.
Prawidłowymi nazwami zmiennych są:

```
mnoznik
_aap3
bardzo_dluga_nazwa_z_podkresleniami
FuncLength
LENGTH
```

Błędnymi nazwami są `foo+bar`, `6var` oraz `mnożnik`.

Zmienne te są globalne. Żeby zobaczyć listę obecnie zdefiniowanych zmiennych
użyj polecenia:

```
:let
```

Zmiennych globalnych możesz używać wszędzie. Oznacza to, że jeśli użyjesz
zmiennej `mnoznik` w jednym pliku skryptowym może być ona użyta również
w innym. W najlepszym wypadku może prowadzić to do pomyłek, w najgorszym do
poważnych problemów. Żeby tego uniknąć użyj zmiennej lokalnej dla skryptu
poprzedzając jej nazwę `s`:. Przykład skryptu:

```
:let s:mnoznik = 1
:while s:mnoznik < 5
:  source inny.vim
:  let s:mnoznik = s:mnoznik + 1
:endwhile
```

Ponieważ `s:mnoznik` jest lokalna dla tego skryptu jesteś pewien, że wczytanie
pliku `inny.vim` nie zmieni tej zmiennej. Jeśli `inny.vim` także używa
`s:mnoznik` będzie ona inną kopią, lokalną dla tego skryptu. Więcej o zmiennych
lokalnych dla skryptu: `script-variable`.

Istnieje więcej typów zmiennych, zobacz `internal-variables`. Najczęściej
używane to:

| Zmienna   | Opis
|-----------|-----------------------------------
| `b:nazwa` | zmienna lokalna dla bufora
| `w:nazwa` | zmienna lokalna dla okna
| `g:nazwa` | zmienna globalna (także w funkcji)
| `v:nazwa` | zmienna predefiniowana przez Vima

### Usuwanie zmiennych

Zmienne zajmują pamięć i pokazują się w wyniku polecenia `:let`. Do ich
usuwania służy polecenie `:unlet`:

```
:unlet s:mnoznik
```

Usuwa zmienną lokalną skryptu `s:mnoznik`, żeby uwolnić pamięć, którą używa.
Jeśli nie jesteś pewien czy zmienna istnieje, a nie chcesz komunikatu błędu
w wypadku gdyby nie istniała, dodaj `!`:

```
:unlet! s:mnoznik
```

Kiedy skrypt kończy działanie jego zmienne lokalne nie są automatycznie
usuwane. Następnym razem kiedy skrypt jest wykonywany może użyć starej
wartości. Przykład:

```
:if !exists("s:wywolano_mnoznik")
:  let s:wywolano_mnoznik = 0
:endif
:let s:wywolano_mnoznik = s:wywolano_mnoznik + 1
:echo "wywołano" s:wywolano_mnoznik "razy"
```

Funkcja `exists()` sprawdza czy zmienna została już zdefiniowana. Jej
argumentem jest nazwa zmiennej, którą chcesz sprawdzić. Nie sama zmienna!
Gdybyś zrobił coś takiego:

```
:if !exists(s:wywolano_mnoznik)
```

Użyta by została wartość `s:wywolano_mnoznik` jako nazwa zmiennej do
sprawdzenia przez `exists()`. Nie dałoby to oczekiwanego rezultatu.

Znak wykrzyknika `!` zaprzecza wartości. Jeśli wartość jest prawdziwa,
wyrażenie staje się fałszem. Jeśli jest fałszywe staje się prawdziwe. Możesz go
odczytywać jako "nie". Dlatego `if !exists()` można czytać jako `if not
exists()` (jeśli nie istnieje).

Vim nazywa prawdą wszystko co nie jest równe zero. Tylko zero jest fałszem.

### Łańcuchy i stałe

Jak na razie używaliśmy tylko liczb jako wartości zmiennych. Do tego celu można
też użyć łańcuchów. Liczby i łańcuchy to jedyne dwa typy zmiennych jakie
wspiera Vim. Typ jest dynamiczny czyli ustawiany za każdym razem kiedy
przypisuje się zmienną przy pomocy `:let`.

Do przypisania łańcucha do zmiennej musisz użyć stałej łańcuchowej. Są ich dwa
typy. Najpierw łańcuch w podwójnych cudzysłowach:

```
:let imie = "piotr"
:echo imie
piotr
```

Jeśli chcesz włączyć podwójny cudzysłów wewnątrz łańcucha umieść przed nim
backslash:

```
:let imie = "\"piotr\""
:echo imie
"piotr" ~
```

Aby uniknąć backslasha możesz łańcuch umieścić wewnątrz pojedynczych
cudzysłowów:

```
:let imie = '"piotr"'
:echo imie
"piotr"
```

W łańcuchu umieszczonym wewnątrz pojedynczych cudzysłowów wszystkie znaki są
traktowane dosłownie. Wadą tego rozwiązania jest niemożność włączenia do
łańcucha pojedynczego cudzysłowu. Backslash też jest traktowany dosłownie, więc
nie możesz go użyć do zmiany znaczenia znaku następującego po nim.

Wewnątrz podwójnych cudzysłowów możesz użyć znaków specjalnych. Kilka
najbardziej użytecznych:

`\t`       `<Tab>`\
`\n`       `<NL>`, nowa linia\
`\r`       `<CR>, <Enter>`\
`\e`       `<Esc>`\
`\b`       `<BS>`, backspace\
`\"`       `"`\
`\\`       `\`, backslash\
`\<Esc>`   `<Esc>`\
`\<C-W>`   `CTRL-W`

Dwa ostatnie to tylko przykłady. Formy `\<nazwa>` można użyć do włączenia
specjalnego klawisza.

Pełna lista znaków specjalnych w łańcuchu jest tu: [`expr-quote`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/eval.html#expr-quote).

## 26.3 Wyrażenia

Vim posiada bogaty, ale prosty mechanizm wyrażeń. Definicję możesz przeczytać
tu: `expressions-syntax`. Tutaj poznamy tylko podstawy.

Liczby, łańcuchy i zmienne wspomniane wyżej same są wyrażeniami. Dlatego
wszędzie gdzie spodziewane jest wyrażenie możesz użyć liczby, łańcucha lub
zmiennej. Innymi podstawowymi elementami w wyrażeniach są:

`$NAZWA`   zmienna środowiskowa\
`&nazwa`   opcja\
`@r`       rejestr

Przykłady:

```
:echo "Wartość 'tabstop' to" &ts
:echo "Twój katalog domowy to" $HOME
:if @a > 5
```

Forma `&nazwa` może zostać użyta do zachowania wartości opcji, ustawienia nowej
wartości, zrobienia czegoś i przywrócenia starej wartości. Przykład:

```
:let save_ic = &ic
:set noic
:/Początek/,$delete
:let &ic = save_ic
```

W ten sposób jesteś pewien, że wzorzec "Początek" jest zastosowany z wyłączoną
opcją `'ignorecase'`. Na końcu przywracana jest wartość zastosowana przez
użytkownika.

### Matematyka

Wszystko stanie się bardziej interesujące jeśli połączymy podstawowe elementy.
Zacznijmy od matematyki na liczbach:

`a + b`   dodaj\
`a - b`   odejmij\
`a * b`   pomnóż\
`a / b`   podziel\
`a % b`   modulo

Zastosowano zwykłe pierwszeństwo operacji. Przykład:

```
:echo 10 + 5 * 2
20
```

Grupowanie robi się nawiasami. Żadnych niespodzianek. Przykład:

```
:echo (10 + 5) * 2
30
```

Łańcuchy mogą być łączone `.`. Przykład:

```
:echo "foo" . "bar"
foobar
```

Kiedy `:echo` dostaje kilka argumentów oddziela je spacją. W przykładzie
argument jest pojedynczym wyrażeniem, więc spacje nie zostały wstawione.

Pożyczono z języka C wyrażenie warunkowe:

```
a ? b : c
```

Jeśli `a` okaże się prawdziwe, stosuje się `b`, w innym wypadku `c`. Przykład:

```
:let i = 4
:echo i > 5 ? "i jest duże" : "i jest małe"
i is small
```

Wszystkie trzy części konstrukcji są najpierw rozwiązywane, działa to tak jak:

```
(a) ? (b) : (c)
```

## 26.4 Warunki (if, elseif, else)

Polecenie `:if` wykonuje kolejne wyrażenia aż do parującego `:endif`, ale tylko
jeśli warunek jest prawdziwy. Ogólna forma to:

```
:if {warunek}
   {wyrazenia}
:endif
```

Dopiero kiedy wyrażenie `{warunek}` jest prawdziwe (różne od zera)
`{wyrazenia}` będą wykonane. Muszą to być prawidłowe polecenia. Jeśli będą
zawierały śmieci, Vim nie będzie w stanie znaleźć `:endif`.

Możesz też użyć `:else`. Ogólna forma jest taka:

```
:if {warunek}
   {wyrazenia}
:else
   {wyrazenia}
:endif
```

Drugie `{wyrazenia}` wykonywane jest tylko wtedy jeśli pierwsze nie zostały
wykonane.

Na końcu jest `:elseif`:

```
:if {warunek}
   {wyrazenia}
:elseif {warunek}
   {wyrazenia}
:endif
````

Działa tak jakby użyć `:else`, a potem `if`, ale bez potrzeby dla dodatkowego
`:endif`.

Użyteczny przykład dla twojego `vimrc` to sprawdzenie opcji `'term'`
i zrobienie czegoś na podstawie jej wartości:

```
:if &term == "xterm"
:  " Zrób coś dla xterma
:elseif &term == "vt100"
:  " Zrób coś dla vt100
:else
:  " Zrób coś na potrzeby innych terminali
:endif
```

### Operacje logiczne

Niektóre już spotkaliśmy w przykładach. Te są najczęściej używane:

`a == b`   równy\
`a != b`   nierówny\
`a > b`    większy od\
`a >= b`   większy od albo równy\
`a < b`    mniejszy od\
`a <= b`   mniejszy od albo równy

Wynik jest równy jeden jeśli warunek jest spełniony i równy zero w przeciwnym
wypadku. Przykład:

```
:if v:version >= 600
:  echo "Gratulacje"
:else
:  echo "Używasz starej wersji. Upgrade!"
:endif
```

`v:version` to zmienna zdefiniowana przez Vima, która określa numer wersji
programu. 600 jest dla 6.0. Wersja 6.1 ma wartość 601. Bardzo pożyteczne przy
pisaniu skryptu, który ma działać na różnych wersjach Vima. `version`

Operatory logiczne działają zarówno na liczbach jak i łańcuchach. W czasie
porównywania dwóch łańcuchów używa się różnicy matematycznej porównującej
wartości bitowe, które mogą być różne w różnych językach.

Porównując łańcuch i liczbę, łańcuch jest najpierw konwertowany do liczby. Może
to sprawić problemy ponieważ kiedy łańcuch nie wygląda jak liczba Vim używa
`0`. Przykład:

```
:if 0 == "jeden"
:  echo "tak"
:endif
```

Warunek będzie spełniony ponieważ `jeden` nie wygląda jak liczba, więc zostanie
przekonwertowany na zero.

Dla łańcuchów są dwa dodatkowe operatory:

`a =~ b`   dopasowuje\
`a !~ b`   nie dopasowuje

Lewy element, `a`, jest użyty jako łańcuch. Prawy, `b`, to wzorzec, który
będzie przeszukiwany. Przykład:

```
:if str =~ " "
:  echo "str zawiera spację"
:elseif str !~ '\.$'
:  echo "str kończy się na kropce"
:endif
```

Zauważ użycie pojedynczych cudzysłowów we wzorcach. Wygodne ponieważ backslashe
muszą być podwojone w łańcuchach wewnątrz podwójnych cudzysłowów i wzorce
potrafią zawierać wiele backslashy.

Opcja `'ignorecase'` jest brana pod uwagę w czasie porównywania łańcuchów.
Jeśli tego nie chcesz, dodaj `#`, żeby wielość znaków się liczyła i `?`, żeby
zostało to zignorowane. Stąd `==?` porównuje dwa łańcuchy nie zwracając uwagi
na wielkość znaków, a `!~#` sprawdza czy wzorzec nie pasuje równocześnie
patrząc na wielkość znaków. Pełna tablica: [`expr-==`
*(en)](https://neovim.io/doc/user/eval.html#expr-==).

### Więcej o pętlach

Wspomniano już o poleceniu `:while`. Można użyj jeszcze dwóch poleceń między
`:while` i `:endwhile`:

| Komenda     | Opis
|-------------|----------------------------------------------------------
| `:continue` | Skocz do początku pętli `while;` pętla jest kontynuowana.
| `:break`    | Skocz do `:endwhile` i zakończ pętlę.

Przykład:

```
:while licznik < 40
:  call zrob_cos()
:  if flaga_kontynuowania
:    continue
:  endif
:  if flaga_konca
:    break
:  endif
:  sleep 50m
:endwhile
```

Polecenie `:sleep` wprawia Vima w drzemkę. `50m` to pięćdziesiąt milisekund.
Innym przykładem jest `:sleep 4` - czyli drzemka czterosekundowa.

## 26.5 Wykonywanie wyrażeń

Jak na razie polecenia w skrypcie były wykonywane bezpośrednio przez Vima.
Polecenie `:execute` pozwala na wykonanie wyniku wyrażenia. Jest to naprawdę
potężne narzędzie do budowania poleceń i wykonywania ich.

Przykładem może być skok do wyrażenia, który zawarty jest w zmiennej:

```
:execute "tag " . nazwa_znacznika
```

`.` służy do połączenia łańcucha `"tag "` z wartością zmiennej
`"nazwa_znacznika"`. Przypuśćmy, że `"nazwa_znacznika"` ma wartość `"get_cmd"`
wtedy wykonywane polecenie będzie takie:

```
:tag get_cmd
```

Polecenie `:execute` może wykonać tylko polecenia dwukropka. `:normal` wykonuje
polecenia *trybu Normal*. Jego argumentami nie są wyrażenia, ale znaki komend.
Przykład:

```
:normal gg=G
```

Skacze do pierwszej linii i formatuje wszystkie linie operatorem
`=`.

Żeby `:normal` działało z wyrażeniami musisz je połączyć z
`:execute`. Przykład:

```
:execute "normal " . polecenia_normal
```

Zmienna `polecenia_normal` musi zawierać komendy *trybu Normal*.

Upewnij się, że argumentem dla `:normal` jest kompletne polecenie. W innym
wypadku Vim dojdzie do końca argumentu i porzuci go. Na przykład jeśli zacząłeś
*tryb Insert* musisz go też opuścić:

```
:execute "normal Inowy tekst \<Esc>"
```

Wstawia `nowy tekst ` na początku bieżącej linii. Zauważ użycie specjalnego
klawisza `\<Esc>`. Unikasz w ten sposób użycia prawdziwego `<Esc>` w twoim
skrypcie.

## 26.6 Korzystanie z funkcji

Vim definiuje wiele funkcji i zapewnia w ten sposób bardzo dużą funkcjonalność.
W tej sekcji podamy kilka przykładów. Pełną listę znajdziesz tu: [`eval()`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/eval.html#eval()).

Funkcja jest wywoływana poleceniem `:call`. Parametry są podawane w nawiasach,
oddzielane przecinkami. Przykład:

```
:call search("Date: ", "W")
```

Wywołuje funkcję `search()` z argumentami `"Date: "` i `"W"`. Funkcja
`search()` używa pierwszego argumentu jako wzorca poszukiwania i drugiego jako
flag. Flaga `"W"` oznacza, że poszukiwanie nie ma kontynuować pracy po końcu
pliku (czyli kontynuować od początku).

Funkcja może być wywołana w wyrażeniu. Przykład:

```
:let wiersz = getline(".")
:let zmieniony = substitute(wiersz, '\a', "*", "g")
:call setline(".", zmieniony)
```

Funkcja `getline()` pobiera linię z bieżącego pliku. Jej argumentem jest numer
linii. W tym wypadku użyto `.`, co oznacza linię w której jest kursor.

Funkcja `substitute()` pełni rolę podobną do polecenia `:substitute`. Pierwszym
argumentem jest łańcuch na którym ma być przeprowadzona podmiana. Drugim
wzorzec, trzecim, łańcuch zamieniający. Ostatnim argumentem są flagi.

Funkcja `setline()` zamienia wiersz, określony pierwszym argumentem na nowy
łańcuch, drugi argument. W tym przykładzie linia pod kursorem jest zamieniana
na wynik `substitute()`. Efekt tych trzech linijek jest równoznaczny z:

```
:substitute/\a/*/g
```

Użycie funkcji staje się bardziej interesujące kiedy robisz coś więcej przed
i po wywołaniu `substitute()`.


{{< anchor "lista_funkcji" >}}
{{< anchor "function_list" >}}
### Funkcje

Jest wiele funkcji. Opiszemy je tu krótko, pogrupowane według tego co robią.
Listę alfabetyczną możesz znaleźć tu: [`functions`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/eval.html#functions). Użyj `CTRL-]` na
nazwie funkcji i skoczysz do jej bardziej szczegółowego opisu.

**Manipulowanie łańcuchami**

`char2nr()`    wartość ASCII znaku\
`nr2char()`    znak według wartości ASCII\
`escape()`     zakomentuj znaki w łańcuchu `\`\
`strtrans()`   zmień łańcuch na drukowalny\
`tolower()`    zmień łańcuch na małe litery\
`toupper()`    zmień łańcuch na wielkie litery\
`match()`      poz. gdzie wzorzec jest dopasowany w łańcuchu\
`matchend()`   j.w. ale zwraca koniec wzorca\
`matchstr()`   dopasuj wzorzec w łańcuchu\
`stridx()`     1 wystąpienie krótkiego łańcucha w długim\
`strridx()`    ostatnie wystąpienie kr. łańcucha w długim\
`strlen()`     długość łańcucha\
`substitute()` podmień dopasowanie na łańcuch\
`submatch()`   zwraca określone dopasowanie w `:substitute`\
`strpart()`    zwraca część łańcucha\
`expand()`     rozwiń specjalne słowa kluczowe\
`type()`       typ zmiennej

**Działanie na tekście w bieżącym buforze**

`byte2line()`    zwraca numer linii w określonym bajcie pliku\
`line2byte()`    zwraca bajt pliku w określonej linii\
`col()`          zwraca numer kolumny kursora lub zakładki\
`virtcol()`      zwraca numer kolumny ekranowej kursora lub zakładki\
`line()`         zwraca numer linii kursora lub zakładki\
`wincol()`       zwraca numer kolumny okna\
`winline()`      zwraca numer linii okna\
`getline()`      pobiera linię z bufora\
`setline()`      zamień linię w buforze\
`append()`       dodaj `{lancuch}` poniżej linii `{lnum}`\
`indent()`       zwraca wartość wcięcia linii\
`cindent()`      zwraca wartość wcięcia wg formatowania C\
`lispindent()`   zwraca wartość wcięcia wg formatowania Lispa\
`nextnonblank()` znajduje pierwszą następną nie pustą linię\
`prevnonblank()` znajduje pierwszą poprzednią nie pustą linię\
`search()`       znajduje dopasowanie dla wzorca\
`searchpair()`   znajduje drugi koniec zestawu początek/omiń/koniec

**Funkcje systemowe i manipulowanie plikami**

`browse()`       wywołaj przeglądarkę plików\
`glob()`         rozwiń znaki specjalne\
`globpath()`     rozwiń znaki specjalne w nazwach katalogów\
`resolve()`      znajdź gdzie wskazuje skrót\
`namemodify()`   modyfikuj nazwę pliku\
`executable()`   sprawdź czy istnieje plik wykonywalny\
`filereadable()` sprawdź czy można odczytać plik\
`isdirectory()`  sprawdź czy istnieje katalog\
`getcwd()`       zwraca bieżący katalog\
`getfsize()`     zwraca wielkość pliku\
`getftime()`     zwraca ostatnią datę modyfikacji pliku\
`localtime()`    zwraca bieżący czas\
`strftime()`     konwertuje czas do łańcucha\
`tempname()`     zwraca nazwę pliku tymczasowego\
`delete()`       usuwa plik\
`rename()`       zmienia nazwę pliku\
`system()`       zwraca rezultat polecenia powłoki\
`hostname()`     nazwa systemu

**Bufory, okna i lista argumentów**

`argc()`      ilość elementów na liście argumentów\
`argidx()`    obecna pozycja na liście argumentów\
`argv()`      zwraca jeden element z listy argumentów\
`bufexists()` sprawdź czy bufor istnieje\
`buflisted()` sprawdź czy bufor istnieje i jest na liście\
`bufloaded()` sprawdź czy bufor istnieje i jest załadowany\
`bufname()`   zwraca nazwę określonego bufora\
`bufnr()`     zwraca numer bufora określonego bufora\
`winnr()`     zwraca numer okna dla bieżącego okna\
`bufwinnr()`  zwraca numer okna dla określonego bufora\
`winbufnr()`  zwraca numer bufora dla określonego okna\
`getbufvar()` zwraca wartość zmiennej z określonego bufora\
`setbufvar()` ustawia wartość zmiennej w określonym buforze\
`getwinvar()` zwraca wartość zmiennej w określonym oknie\
`setwinvar()` ustawia wartość zmiennej w określonym oknie

**Zwijanie**

`foldclosed()` sprawdź czy jest zwinięta fałda w danej linii\
`foldlevel()`  sprawdź poziom fałdy w danej linii\
`foldtext()`   generuje linię pokazaną jako tytuł zwinięcia

**Podświetlanie składni**

`hlexists()`   sprawdź czy istnieje grupa podświetlania\
`hlID()`       zwraca `ID` grupy podświetlania\
`synID()`      zwraca `ID` składni w określonym miejscu\
`synIDattr()`  zwraca określony atrybut `składniID`\
`synIDtrans()` zwraca numer `składniID`

**Historia**

`histadd()` dodaj element do historii\
`histdel()` usuń element z historii\
`histget()` zwraca element z historii\
`histnr()`  zwraca ostatni element z historii

**Interaktywne**

`confirm()`     możliwość wyboru\
`getchar()`     pobiera znak od użytkownika\
`getcharmod()`  zwraca modyfikatory ostatniego wprowadzonego znaku\
`input()`       zwraca linię wprowadzoną przez użytkownika\
`inputsecret()` zwraca linię wprowadzoną przez użytkownika bez pokazywania jej\
`inputdialog()` zwraca linię wprowadzoną przez użytkownika w oknie dialogowym

**Vim serwer**

`serverlist()`        zwraca listę nazw `serwerównames`\
`remote_send()`       wysyła znaki komend do serwera Vima\
`remote_expr()`       rozwija wyrażenie na serwerze Vima\
`server2client()`     wysyła odpowiedź do klienta serwera Vima\
`remote_peek()`       sprawdza czy jest odpowiedź z serwera Vima\
`remote_read()`       czyta odpowiedź z serwera Vima\
`foreground()`        przenosi okno Vima na pierwszy plan\
`remote_foreground()` przenosi okno serwera Vima na pierwszy plan

**Różne**

`mode()`              zwraca bieżący tryb edycji\
`visualmode()`        ostatni użyty *tryb Visual*\
`hasmapto()`          sprawdź czy istnieje mapowanie\
`mapcheck()`          sprawdź czy istnieje pasujące mapowanie\
`maparg()`            zwraca `rhs` (prawą stronę) mapowania\
`exists()`            sprawdź czy zmienna, funkcja, itd. istnieją\
`has()`               sprawdź czy opcja jest wspierana przez Vima\
`cscope_connection()` sprawdź czy istnieje połączenie z cscope\
`did_filetype()`      sprawdź czy użyto autokomendy i `FileType`\
`eventhandler()`      sprawdź czy wywołane przez zdarzenie\
`getwinposx()`        pozycja `X` okna GUI Vima\
`getwinposy()`        pozycja `Y` okna GUI Vima\
`winheight()`         zwraca wysokość określonego okna\
`winwidth()`          zwraca szerokość określonego okna\
`libcall()`           wywołaj funkcję w zewnętrznej bibliotece\
`libcallnr()`         j.w., zwraca liczbę

## 26.7 Definiowanie funkcji

Vim pozwala na definiowanie własnych funkcji. Podstawowa deklaracja funkcji to:

```
:function {nazwa}({var1}, {var2}, ...)
:  {cialo}
:endfunction
```

{{< alert color="info" >}}
Nazwy funkcji muszą zaczynać się wielką literą. Nazwy funkcji nie mogą zawierać
polskich znaków diakrytycznych.
{{< /alert >}}

Napiszmy krótką funkcję, które będzie zwracać mniejszą z dwóch liczb. Zaczyna
się taką linią:

```
:function Min(num1, num2)
```

Mówi ona Vimowi, że funkcja nazywa się `Min` i pobiera dwa argumenty: `num1`
i `num2`.

Pierwszą rzeczą jakiej potrzebujesz jest sprawdzenie która z liczb jest
mniejsza:

```
:  if a:num1 < a:num2
```

Specjalny prefiks `a:` oznacza, że zmienna jest argumentem funkcji. Przypiszmy
zmiennej `mniejsza` wartość mniejszej liczby:

```
:  if a:num1 < a:num2
:    let mniejsza = a:num1
:  else
:    let mniejsza = a:num2
:  endif
```

Zmienna `mniejsza` jest zmienną lokalną. Zmienne użyte wewnątrz funkcji są
lokalne dopóki nie zostaną poprzedzone `g:`, `a:` lub `s:`.

{{< alert color="info" >}}
Żeby dotrzeć do zmiennej globalnej z wnętrza funkcji musisz poprzedzić jej
nazwę `g:`. Dlatego `g:mnoznik` wewnątrz funkcji odnosi się do zmiennej
globalnej `mnoznik`, a `mnoznik` jest inną zmienną, lokalną dla funkcji.
{{< /alert >}}

Operator `:return` służy do zwrócenia mniejszej liczby użytkownikowi. Funkcję
kończysz:

```
:  return mniejsza
:endfunction
```

Kompletna definicja funkcji:

```
:function Min(num1, num2)
:  if a:num1 < a:num2
:    let mniejsza = a:num1
:  else
:    let mniejsza = a:num2
:  endif
:  return mniejsza
:endfunction
```

Funkcje zdefiniowane przez użytkownika wywoływane są w ten sam sposób co
wbudowane. Tylko nazwa jest inna. Funkcja Min może być użyta tak:

```
:echo Min(5, 8)
```

Tylko teraz funkcja zostanie wykonana a jej linie zinterpretowane przez Vima.
Jeśli są tam błędy, takie jak użycie niezdefiniowanej zmiennej lub funkcji
otrzymasz komunikat błędu. W czasie definiowania funkcji takie błędy nie są
wykrywane.

Kiedy funkcja osiąga `:endfunction` lub `:return` użyte jest bez argumentu,
funkcja zwraca zero.

Do redefiniowania funkcji, która już istnieje dodaj `!` do polecenia
`:function`:

```
:function!  Min(num1, num2, num3)
```

Zasięg

Poleceniu `:call` można przekazać zasięg. Może to oznaczać dwie rzeczy. Kiedy
funkcja jest zdefiniowana ze słowem kluczowym `range` sama zadba o zasięg.

Funkcja dostanie dodatkowo zmienne `a:firstline` i `a:lastline`. Oznaczają one
numery linii z zasięgu, z którym funkcja została wywołana. Przykład:

```
:function Policz_slowa() range
:  let n = a:firstline
:  let liczba = 0
:  while n <= a:lastline
:    let liczba = liczba + Licznikslow(getline(n))
:    let n = n + 1
:  endwhile
:  echo "znaleziono " . liczba . " słów"
:endfunction
```

Możesz wywołać funkcję tak:

```
:10,30call Policz_slowa()
```

Zostanie wykonana raz i wyświetli liczbę słów.

Innym sposobem jest użycie zasięgu bez definiowania funkcji ze słowem `range`.
Funkcja zostanie wywołana raz dla każdej linii w zasięgu, z kursorem na tej
linii. Przykład:

```
:function  Numer()
:  echo "linia " . line(".") . " zawiera: " . getline(".")
:endfunction
```

Jeśli wywołasz funkcję tak:

```
:10,15call Numer()
```

Zostanie ona wywołana sześć razy.

### Zmienna liczba argumentów

Vim pozwala na zdefiniowanie funkcji, która ma zmienną liczbę argumentów.
Następujące polecenie definiuje funkcję, która musi mieć 1 argument `(start)`
i do 20 dodatkowych argumentów:

```
:function Show(start, ...)
```

Zmienna `a:1` zawiera pierwszy opcjonalny argument, `a:2` drugi, i tak dalej.
Zmienna `a:0` zawiera liczbę dodatkowych argumentów.

```
:function Show(start, ...)
:  echohl Title
:  echo "Show is " . a:start
:  echohl None
:  let index = 1
:  while index <= a:0
:    execute 'echon "  Arg " . index . " is " . a:' . index
:    let index = index + 1
:  endwhile
:  echo ""
:endfunction
```

Przykład ten zawiera polecenie `:echohl` do określenia podświetlania użytego do
następującego po nim polecenia `:echo`. \"`:echohl None`\" znów to wstrzymuje.
Polecenie `:echon` działa jak `:echo`, ale nie produkuje znaku końca linii.

### Listowanie funkcji

Polecenie `:function` listuje nazwy i argumenty wszystkich funkcji
zdefiniowanych przez użytkownika:

```
:function
function Show(start, ...)
function GetVimIndent()
function SetSyn(name)
```

Żeby zobaczyć co dana funkcja robi użyj jej nazwy jako argumentu `:function`:

```
:function SetSyn
1     if &syntax == ''
2       let &syntax = a:name
3     endif
   endfunction
```

### Debugowanie

Numer linii jest użyteczny kiedy dostajesz komunikat błędu lub w czasie
debugowania. Zobacz `debug-scripts` o trybie debugowania.

Możesz też ustawić opcję `'verbose'` na 12 lub wyżej, żeby zobaczyć wszystkie
wywołania funkcji. Ustaw na 15 lub wyżej i zobaczysz wszystkie wykonywane
linie.

### Usuwanie funkcji

Żeby usunąć funkcję `Show()`:

```
:delfunction Show
```

Otrzymasz komunikat o błędzie jeśli funkcja nie istnieje.

## 26.8 Wyjątki


Zacznijmy od przykładu:

```
:try
:    read ~/templates/pascal.tmpl
:catch /E484:/
:    echo "Przykro mi, nie mogę znaleźć szablonu pliku Pascala."
:endtry
```

Polecenie `:read` zawiedzie jeśli plik nie istnieje. Zamiast pokazania
komunikatu błędu kod przechwyci błąd i pokaże użytkownikowi bardziej
szczegółową informację.

Dla poleceń między `:try` i `:endtry` błędy są zamienione w wyjątki - łańcuchy
znaków. W przypadku błędu, łańcuch zawiera komunikat błędu. Każdy błąd posiada
numer. W tym wypadku łańcuch, który przechwyciliśmy zawiera `E484:`. Numer
nigdy się nie zmieni (tekst tak, na przykład może zostać przetłumaczony).

Kiedy polecenie `:read` spowoduje inny błąd, wzorzec `E484:` nie będzie
pasować. Wtedy wyjątek nie zostanie przechwycony i rezultatem będzie zwykły
komunikat błędu.

Być może będziesz chciał spróbować:

```
:try
:    read ~/templates/pascal.tmpl
:catch
:    echo "Przykro mi, nie mogę znaleźć szablonu pliku Pascala."
:endtry
```

W ten sposób wszystkie błędy zostaną przechwycone, ale nie zobaczysz
komunikatów, które mogłyby być pomocne, np.: `E21: Cannot make changes,
'modifiable' is off`.

Innym pożytecznym mechanizmem jest polecenie `:finally`:

```
:let tmp = tempname()
:try
:   exe ".,$write " . tmp
:   exe "!filtr " . tmp
:   .,$delete
:   exe "$read " . tmp
:finally
:   call delete(tmp)
:endtry
```

Filtruje linie od kursora do końca pliku przez komendę `filtr`, która pobiera
nazwę pliku jako argument. Nie ma znaczenia jak to działa, jeśli coś pójdzie
źle między `:try` i `:finally` lub użytkownik odwoła filtrowanie wciskając
`CTRL-C`, zawsze wykonywane jest `call delete(tmp)`. W ten sposób jesteś
pewien, że nie zostawisz tymczasowego pliku.

Więcej informacji o wyjątkach znajdziesz w Przewodniku Encyklopedycznym:
`exception-handling`.

## 26.9 Różne uwagi

Podsumowanie elementów, które odnoszą się do skryptów Vima. Są wspomniane też
gdzie indziej, ale tutaj zostaną ładnie opisane.

Znak końca linii zależy od systemu. Dla Uniksa `<NL>`, dla MS-DOS, Windows,
OS/2 i podobnych `<CR><LF>`. Ważne by o tym pamiętać używając mapowań
zawierających `<CR>`. Zobacz `source_crnl`.

### Białe znaki

Białe linie są dozwolone i ignorowane.

Białe znaki na początku linii (spacje i tabulacje) są zawsze ignorowane. Białe
znaki pomiędzy parametrami (np. pomiędzy `'set'` i `'cpoptions'` w poniższym
przykładzie) są redukowane do jednego znaku odstępu i odgrywają rolę
separatora, białe znaki po ostatnim (widocznym) znaku są, albo nie są
ignorowane w zależności od sytuacji.

W poleceniu `:set` zawierającym znak `=` (równy):

```
:set cpoptions    =aABceFst
```

Białe znaki bezpośrednio przed znakiem `=` są ignorowane. Ale nie może być
odstępu po `=`!

Żeby można było włączyć biały znak w wartość opcji musi być on poprzedzony ``
\ `` (backslashem) tak jak w przykładzie:

```
:set tags=mój\ ładny\ plik
```

Ten sam przykład napisany tak

```
:set tags=mój ładny plik
```

spowoduje komunikat błędu ponieważ zostanie zinterpretowany jako:

```
:set tags=mój
:set ładny
:set file
```

### Komentarze

Znak `"` (podwójny cudzysłów) zaczyna komentarz. Wszystko po nim (włączając sam
znak) aż do końca linii uważane jest za komentarz i ignorowane z wyjątkiem
poleceń, które nie zwracają uwagi na komentarze i są wyjaśnione poniżej.
Komentarz może się zacząć w dowolnym miejscu linii.

Jest mały haczyk z komentarzami w niektórych poleceniach. Przykłady:

`:abbrev dev development`  " skrót\
`:map <F3> o#include`      " wstaw include\
`:execute cmd`             " zrób to\
`:!ls *.c`                 " lista plików C

Skrót `'dev'` będzie rozwiązany do `'development " skrót'`. Mapowanie `<F3>`
będzie uwzględniało cało linię po `o# ...` włączając ` wstaw include`.
Polecenie `execute` spowoduje błąd. Polecenie `!` wyśle wszystko po nim do
powłoki powodując błąd dla niesparowanego znaku `"`.

Nie może być komentarzy po poleceniach `:map`, `:abbreviate`, `:execute` i `!`
(jest jeszcze kilka z tym ograniczeniem). Dla poleceń `:map`, `:abbreviate`
i `:execute` jest mały trik:

```
:abbrev dev development|" skrót
:map <F3> o#include|" wstaw include
:execute cmd                   |" zrób to
```

Znak `|` oddziela jedno polecenie od następnego, a następnym poleceniem jest
tylko komentarz.

Zauważ, że nie ma białych znaków przed `|` w skrótach i mapowaniach. Dla tych
poleceń każdy znak aż do końca linii lub `|` jest włączany. W konsekwencji
takiego zachowania nie zawsze zobaczysz włączane zbędne spacje:

```
:map <F4> o#include
```

Dla uniknięcia takich problemów możesz ustawić opcję `'list'` w czasie edycji
plików `vimrc`.

### Pułapki

Większy problem pojawia się w poniższym przykładzie:

```
:map ,ab o#include
:unmap ,ab
```

Tutaj polecenie `unmap` nie zadziała ponieważ próbuje usunąć mapowanie `,ab `.
Coś takiego nie istnieje, Dostaniesz komunikat błędu, który jest bardzo trudny
do zidentyfikowania ponieważ kończący biały znak w `:unmap ,ab ` nie jest
widoczny.

To samo zdarzy się kiedy spróbujesz użyć komentarza po poleceniu `unmap`:

```
:unmap ,ab      " komentarz
```

Komentarz zostanie zignorowany jednak Vim będzie próbował zlikwidować mapowanie
dla `,ab      `, które nie istnieje. Przepisz to:

```
:unmap ,ab|    " komentarz
```

### Przywracanie widoku

Czasami chcesz zrobić jakąś zmianę i wrócić tam gdzie był kursor. Przywracanie
relatywnej pozycji też byłoby miłe tak by ta sama linia pojawiała się na górze
okna.

Ten przykład kopiuje bieżącą linię, umieszcza ją nad pierwszą linią w pliku
i przywraca widok:

```
map ,p ma"aYHmbgg"aP`bzt`a
```

Co to oznacza:

**`` ma"aYHmbgg"aP`bzt`a ``**\
<mark>`ma`</mark>`` "aYHmbgg"aP`bzt`a `` ustawia zakładkę na pozycji kursora\
`ma`<mark>`"aY`</mark>`` Hmbgg"aP`bzt`a `` yankuj bieżącą linię do rejestru `a`\
`ma"aY`<mark>`Hmb`</mark>`` gg"aP`bzt`a `` przejdź do pierwszej linii w oknie i ustaw zakładkę `b`\
`ma"aYHmb`<mark>`gg`</mark>`` "aP`bzt`a `` przejdź do pierwszej linii w pliku\
`ma"aYHmbgg`<mark>`"aP`</mark>`` `bzt`a ``umieść i nad nią skopiowaną linię\
`ma"aYHmbgg"aP`<mark>`` `b ``</mark>`` zt`a `` wróć do pierwszej linii w oknie\
`` ma"aYHmbgg"aP`b ``<mark>`zt`</mark>`` `a `` umieść tekst tak jak był przedtem\
`` ma"aYHmbgg"aP`bzt ``<mark>`` `a ``</mark> wróć do zachowanej pozycji kursora

### Pakowanie

Żeby uniknąć konfliktu nazw twoich funkcji z funkcjami innych zrób tak:

- Wstaw na początku nazwy funkcji jakiś łańcuch. Często używam tego przy
  skrótach. Na przykład, `OW_` używam funkcjach operujących na oknach.
- Umieść definicje funkcji razem w pliku. Ustaw zmienną globalną, żeby
  wskazywała na załadowanie funkcji. Podczas ponownego załadowywania funkcji
  najpierw je usuń.

Przykład:


```
" This is the XXX package

if exists("XXX_loaded")
  delfun XXX_jeden
  delfun XXX_dwa
endif

function XXX_jeden(a)
        ... treść funkcji ...
endfun

function XXX_dwa(b)
        ... treść funkcji ...
endfun

let XXX_loaded = 1
```

{{< anchor "write_plugin" >}}
## 26.10 Pisanie wtyczki

Możesz tak napisać skrypt Vima, że będzie w stanie go używać duża grupa ludzi.
Nazywa się go wtedy wtyczką. Użytkownicy Vima mogą wrzucić skrypt do ich
katalogu wtyczek i korzystać z nich od razu [5.4 Dodawanie wtyczki]({{< ref
"usr_05#add_plugin" >}}).

Są dwa typy wtyczek:

- wtyczka globalna: Dla wszystkich typów plików.
- wtyczka typu pliku: Tylko dla określonego typu pliku.

W tej sekcji wyjaśnimy pierwszy typ. większość rzeczy odnosi się też do pisania
wtyczek typu pliku. Elementy specyficzne dla nich wyjaśnione są w następnej
sekcji [26.11 Pisanie wtyczki dla typu pliku]({{< ref
"usr_41#write_filetype_plugin" >}}).

### Nazwa

Przede wszystkim musisz wybrać nazwę dla swojej wtyczki. Możliwości, które ona
zapewnia powinny być jasno wynikać z jej nazwy. I powinieneś uniknąć sytuacji,
w której ktoś napisze wtyczkę o tej samej nazwie, ale która robiłaby coś
całkiem innego. Lepiej też unikaj nazw dłuższych niż 8 znaków dla uniknięcia
problemów na starych systemach Windows.

Skrypt, który poprawia błędy w czasie pisania powinien być nazwany
`typecorr.vim`. Użyjemy go jako przykładu.

Żeby wtyczka działała dla wszystkich musi spełniać kilka warunków. Zostanie to
wyjaśnione krok po kroku. Kompletna wtyczka jest na końcu.

### Body

Zacznijmy od części zasadniczej wtyczki, linii które zrobią prawdziwą robotę:

```
14  iabbrev teh the
15  iabbrev otehr other
16  iabbrev wnat want
17  iabbrev synchronisation
18          \ synchronization
19  let s:count = 4
```

Właściwa lista będzie oczywiście o wiele dłuższa.

Numery linii zostały dodane tylko do wyjaśnienia kilku rzeczy, nie umieszczaj
ich w swojej wtyczce!

### Nagłówek

Będziesz prawdopodobnie dodawał poprawki do wtyczki i wkrótce powstanie kilka
wersji. Ludzie będą też chcieli wiedzieć kto napisał tę cudowną wtyczkę i gdzie
mogą wysyłać uwagi. Dlatego umieść nagłówek na samym początku pliku:

```
1  " Vim global plugin for correcting typing mistakes
2  " Last Change:  2000 Oct 15
3  " Maintainer:   Bram Moolenaar <Bram@vim.org>
```

O prawach autorskich i licencjonowaniu: ponieważ wtyczki są bardzo użyteczne
i ograniczanie ich dystrybucji nie ma wielkiego sensu. Proszę rozważ
umieszczanie swoich wtyczek albo w [public
domain](https://pl.wikipedia.org/wiki/public_domain) lub pod warunkami licencji
Vima [license](https://neovim.io/doc/user/uganda.html#license). Krótka notka
o tym na górze pliku powinna wystarczyć.

Przykład:

```
4  " License:   This file is placed in the public domain.
```

### Kontynuacja linii, unikanie efektów ubocznych

Powyżej, w linii 18, został użyty mechanizm kontynuacji linii
`line-continuation`. Użytkownicy z ustawioną opcją `'compatible'` będą tu mieli
problemy ponieważ zostanie wygenerowany komunika błędu. Nie możemy po prostu
przestawić opcji `'compatible'` bo ma to mnóstwo efektów ubocznych. Żeby tego
uniknąć ustawimy `'cpoptions'` na domyślne wartości Vima i przywrócimy je
później. Pozwoli to na użycie kontynuacji linii i sprawi, że skrypt będzie
działał dla większości ludzi. Robi się to tak:

```
11  let s:save_cpo = &cpo
12  set cpo&vim
..
42  let &cpo = s:save_cpo
```

Najpierw zapisujemy starą wartość `'cpoptions'` w zmiennej `save_cpo`. Na końcu
wtyczki wartość zostanie przywrócona

Zauważ, że została użyta zmienna lokalna skryptu `var`. Zmienna globalna
mogłaby być użyta już gdzie indziej. Zawsze używaj zmiennych lokalnych skryptu
dla rzeczy, które używane są tylko w skrypcie.

### Not loading

Zdarza się, że użytkownik nie zawsze chce załadować daną wtyczkę. Albo
administrator systemu umieścił ją w systemowym katalogu wtyczek, ale użytkownik
ma swoją wersję i jej chce użyć. Użytkownik musi mieć szansę na uniemożliwienie
załadowania danej wtyczki. Możesz zrobić to tak:

```
6  if exists("loaded_typecorr")
7  finish
8  endif
9  let loaded_typecorr = 1
```

W ten sposób unikasz podwójnego ładowania skryptu, co mogłoby powodować
komunikaty błędu dla redefiniowanych funkcji i problemy dla podwójnie
dodawanych autokomend.

### Mapowania

Zróbmy teraz wtyczkę bardziej interesującą. Dodajmy do niej mapowanie, które
dodaje korektę dla wyrazu pod kursorem. Możemy po prostu dodać sekwencję
klawiszy dla tego mapowania, ale użytkownik może ich już używać do czegoś
innego. Żeby użytkownik mógł sam zdefiniować, które klawisze mają być użyte
w mapowaniu użyjmy elementu `<Leader>`:

```
22  map <unique> <Leader>a  <Plug>TypecorrAdd
```

`<Plug> TypecorrAdd` działa i zostanie wyjaśnione później.

Użytkownik może ustawić zmienną `mapleader'` na sekwencję klawiszy, od której
ma się zaczynać mapowanie. Jeśli zrobi tak:

```
let mapleader = "_"
```

Mapowaniem będzie `_a`. Jeśli nie zmieni wartości `mapleader` zostanie użyta
domyślna wartość, którą jest backslash. Wtedy mapowaniem będzie `\a`.

Note, że użyliśmy `<unique>`. Spowoduje ono komunikat błędu jeśli mapowanie już
istnieje. `:map-<unique>`

Ale co jeśli użytkownik chce zdefiniować swoją własną sekwencję klawiszy?
Możemy na to pozwolić konstrukcją:

```
21  if !hasmapto('<Plug>TypecorrAdd')
22    map <unique> <Leader>a  <Plug>TypecorrAdd
23  endif
```

Sprawdza ona czy istnieje już mapowanie do `<Plug>TypecorrAdd` i definiuje
mapowanie z `<Leader>a` tylko wtedy jeśli nie istnieje. Użytkownik ma wtedy
szansę na umieszczenie w swoim pliku `vimrc`:

```
map ,c  <Plug>TypecorrAdd
```

Wtedy mapowaną sekwencją będzie `,c`, a nie `_a` lub `\a`.

### Cząstki

Jeśli skrypt staje się dłuższy często chcesz podzielić go na mniejsze
fragmenty. Możesz do tego użyć funkcji lub mapowań. Ale nie chcesz by te
funkcje i mapowania oddziaływały na siebie z tymi z innych skryptów. Na
przykład zdefiniujesz funkcję `Add()`, ale inny skrypt może spróbować
zdefiniować tę samą funkcję. Dla uniknięcia takich sytuacji definiujemy funkcje
lokalne dla skryptu poprzedzając ich nazwę `s:`.

Zdefiniujmy funkcję, która dodaje nową korektę:

```
30  function s:Add(from, correct)
31    let to = input("type the correction for " . a:from . ": ")
32    exe ":iabbrev " . a:from . " " . to
..
36  endfunction
```

Teraz możemy wywołać funkcję `s:Add()` z tego skryptu. Jeśli inny skrypt też
definiuje `s:Add()` będzie ona lokalna dla tamtego skryptu i będzie mogła
zostać wywołana ze skryptu, w którym została zdefiniowana. Może też istnieć
funkcja globalna `Add()` (bez `s:`), która będzie zupełnie inną funkcją.

`<SID>` może być użyte w mapowaniach. Generuje ono ID skryptu, które
identyfikuje bieżący skrypt. W naszej wtyczce korygującej błędy pisania użyjemy
go w ten sposób:

```
24  noremap <unique> <script> <Plug>TypecorrAdd  <SID>Add
..
28  noremap <SID>Add  :call <SID>Add(expand("<cword>"), 1)<CR>
```

Stąd kiedy użytkownik wpisze `\a`, zostaje wykonana sekwencja:

```
\a  ->  <Plug>TypecorrAdd  ->  <SID>Add  ->  :call <SID>Add()
```

Jeśli inny skrypt także zmapuje `<SID>Add`, dostanie inny ID skryptu
i definiuje inne mapowanie.

Zauważ, że zamiast `s:Add()` użyliśmy tu `<SID>Add()`. Dzieje się tak ponieważ
mapowanie jest wpisane przez użytkownika, na zewnątrz skryptu. `<SID>` zostaje
przetłumaczone na ID skryptu, tak więc Vim wie, w którym skrypcie ma szukać
funkcji `Add()`.

Jest to trochę skomplikowane, ale konieczna dla dobrej współpracy wtyczki
z innymi wtyczkami. Podstawową zasadą jest użycie `<SID>Add()` w mapowaniach
i `s:Add()` w innych miejscach (sam skrypt, autokomendy, polecenia
użytkownika).

Możemy też dodać wpis do menu, żeby robiło to samo co mapowanie:

```
26  noremenu <script> Plugin.Add\ Correction      <SID>Add
```

Menu `Plugin` jest rekomendowane do dodawania elementów menu dla wtyczek. W tym
wypadku tylko jeden element został użyty. Dodając więcej elementów zalecane
jest użycie podmenu. Na przykład, `Plugin.CVS` służy do wtyczki oferującej
operacje CVS `Plugin.CVS.checkin`, `Plugin.CVS.checkout`, itd.

Warto zwrócić uwagę, że w linii 28 zostało użyte `:noremap"`, żeby uniknąć
kłopotów jakie mogłyby sprawić inne mapowania. Ktoś mógłby na przykład
remapować `:call`. W linii 24 także użyliśmy `:noremap`, ale chcieliśmy
remapować `<SID>Add`. Dlatego użyliśmy argumentu `<script>`. Pozwala on tylko
na mapowania lokalne dla skryptu. `:map_<script>` To samo zrobiliśmy w linii 26
dla `:noremenu`. `:menu-<script>`

{{< anchor "using_Plug" >}}
### \<SID\> i \<Plug\>

Zarówno `<SID>` jak i `<Plug>` służą do uniknięcia konfliktu między mapowaniami
wpisywanymi, a mapowaniami użytymi w innych mapowaniach. Zauważ następujące
różnice między `<SID>` i `<Plug>`:

**\<Plug\>**\
Jest widoczne na zewnątrz skryptu. Używa się do mapowań, które użytkownik może
chcieć sam zmapować. `<Plug>` jest specjalnym kodem, którego wciśnięte klawisze
nigdy nie zwrócą.\ Dla upewnienia się, że inne wtyczki nie użyją tej samej
sekwencji znaków użyj konstrukcji: `<Plug> nazwa_skryptu nazwa_mapowania`
W naszym przykładzie nazwa\_skryptu to `Typecorr`, a `nazwa_mapowania` to
`Add`. Wynikiem jest `<Plug>TypecorrAdd`. Tylko pierwszy znak `nazwa_skryptu`
i `nazwa_mapowania` jest wielką literą, więc możesz zobaczyć gdzie zaczyna się
nazwa\_mapowania.

**\<SID\>**\
Jest `ID` skryptu, unikalnym identyfikatorem skrytpu. Wewnętrznie Vim tłumaczy
`<SID>` na `<SNR>123_`, gdzie `123` może być dowolnym numerem. Dlatego funkcja
`<SID>Add()` będzie się nazywała `<SNR>11_Add()` w jednym skrypcie
i `<SNR>22_Add()` w drugim. Możesz to zobaczyć jeśli użyjesz polecenia
`:function` do wylistowania istniejących funkcji. Translacja `<SID>`
w mapowaniach działa dokładnie tak samo, w ten sposób możesz wywołać funkcję
lokalną dla skryptu z mapowania.

### Polecenia użytkownika

Dodajmy teraz polecenie użytkownika do dodawania poprawek:

```
38  if !exists(":Correct")
39    command -nargs=1  Correct  :call s:Add(<q-args>, 0)
40  endif
```

Polecenie użytkownika jest zdefiniowane tylko wtedy jeśli nie istnieje żadne
polecenie o takiej samej nazwie. W innym wypadku wystąpi błąd. Nadpisanie
istniejącego już polecenia z `:command!` nie jest dobrym pomysłem, w ten sposób
użytkownik mógłby się zdziwić dlaczego polecenia przez niego zdefiniowane nie
działają.

### Zmienne skryptu

Kiedy zmienna zaczyna się `s:` jest to zmienna skryptu. Może być ona użyta
tylko wewnątrz skryptu - poza nim nie jest widoczna. Unika się w ten sposób
problemów ze zmiennymi o takich samych nazwach w różnych skryptach. Zmienne
będą przechowywane tak długo jak działa Vim. Te same zmienne będą użyte podczas
ponownego wczytania skryptu. `var`

Zmienne te mogą być także użyte w funkcjach, autokomendach i poleceniach
użytkownika, które są zdefiniowane w skrypcie. W naszym przykładzie możemy
dodać kilka linijek, żeby policzyć ilość korekt:

```
19  let s:count = 4
..
30  function s:Add(from, correct)
..
34    let s:count = s:count + 1
35    echo s:count . " corrections now"
36  endfunction
```

Pierwszy `s:licznik` jest zainicjowany z wartością 4 w samym skrypcie. Kiedy
później wywoływana jest funkcja `s:Dodaj()`, za każdym razem `s:licznik`
zwiększany jest o jeden. Nie ma znaczenia skąd funkcja jest wywoływana.
Ponieważ została zdefiniowana w naszym skrypcie będzie używać zmiennych
lokalnych z tego skryptu.

### Wynik

Ostateczny skrypt:

```
1  " Vim global plugin for correcting typing mistakes
2  " Last Change: 2000 Oct 15
3  " Maintainer:  Bram Moolenaar <Bram@vim.org>
4  " License:  This file is placed in the public domain.
5
6  if exists("loaded_typecorr")
7    finish
8  endif
9  let loaded_typecorr = 1
10
11  let s:save_cpo = &cpo
12  set cpo&vim
13
14  iabbrev teh the
15  iabbrev otehr other
16  iabbrev wnat want
17  iabbrev synchronisation
18       \ synchronization
19  let s:count = 4
20
21  if !hasmapto('<Plug>TypecorrAdd')
22    map <unique> <Leader>a  <Plug>TypecorrAdd
23  endif
24  noremap <unique> <script> <Plug>TypecorrAdd  <SID>Add
25
26  noremenu <script> Plugin.Add\ Correction      <SID>Add
27
28  noremap <SID>Add  :call <SID>Add(expand("<cword>"), 1)<CR>
29
30  function s:Add(from, correct)
31    let to = input("type the correction for " . a:from . ": ")
32    exe ":iabbrev " . a:from . " " . to
33    if a:correct | exe "normal viws\<C-R>\" \b\e" | endif
34    let s:count = s:count + 1
35    echo s:count . " corrections now"
36  endfunction
37
38  if !exists(":Correct")
39    command -nargs=1  Correct  :call s:Add(<q-args>, 0)
40  endif
41
42  let &cpo = s:save_cpo
```

Linia 33 jeszcze nie została wyjaśniona. Stosuje ona nowe poprawki do wyrazu
pod kursorem. Polecenie `normal` służy do użycia nowego skrótu. Zauważ, że
mapowania i skróty są tu rozwinięte, nawet jeśli funkcja została wywołana
z mapowania zdefiniowanego przez `:noremap`.

Najlepiej użyć wartości `unix` w opcji `'fileformat'`. Dzięki temu skrypty będą
działać wszędzie. Skrypty z `'fileformat'` ustawioną na `dos` nie będą działać
w Uniksach. Zobacz też `source_crnl`. Żeby się upewnić, przed zapisaniem pliku
wydaj polecenie:

```
:set fileformat=unix
```

{{< anchor "write_local_help" >}}
### Dokumentacja

Dobrą rzeczą jest napisanie dokumentacji dla twojej wtyczki. Zwłaszcza wtedy
kiedy jej zachowanie może zostać zmienione przez użytkownika. Zobacz [5.5
Dodawanie pliku pomocy]({{< ref "usr_05#add_local_help" >}}), żeby się
dowiedzieć jak ją zainstalować.

Prosty przykład dla wtyczki typu pliku, nazwanej `typecorr.txt`:

```
1   *typecorr.txt*     Plugin for correcting typing mistakes
2
3   If you make typing mistakes, this plugin will have them corrected
4   automatically.
5
6   There are currently only a few corrections.  Add your own if you like.
7
8   Mappings:
9   <Leader>a or <Plug>TypecorrAdd
10          Add a correction for the word under the cursor.
11
12   Commands:
13  :Correct {word}
14           Add a correction for {word}.
15
16  \*typecorr-settings\*
17  This plugin doesn\'t have any settings.
```

Jedyną linią, w której liczy się formatowanie jest pierwsza. Zostanie ona
wyciągnięta z pliku pomocy i umieszczona w sekcji `LOCAL ADDITIONS:` pliku
`help.txt` `local-additions`. Pierwsza \"`*`\" musi być w pierwszej kolumnie
pierwszej linii.

Możesz dodać więcej znaczników wewnątrz `**` w pliku pomocy. Ale uważaj by nie
używać istniejących znaczników pomocy. Najlepszym sposobem jest użycie nazwy
twojej wtyczki w większości z nich tak jak `typecorr-settings` w przykładzie.

Zalecane jest użycie odniesień do innych części pomocy w `||`. W ten sposób
użytkownikowi łatwiej jest znaleźć odpowiedni punkt pomocy.

{{< anchor "plugin_special" >}}
### Podsumowanie

Podsumowanie specjalnych elementów wtyczek:

||
|---------------------|----------------------------------------------
| `s:nazwa`           | Zmienne lokalne dla skryptu.
| `<SID>`             | Skrypt--ID, używany dla mapowań i funkcji lokalnych dla skryptu.
| `hasmapto()`        | Funkcja testująca czy użytkownik już zdefiniował mapowanie dla funkcji oferowanej przez skrypt.
| `<Leader>`          | Wartość `mapleader`, definiowana przez użytkownika -- klawisz, który zaczyna mapowania.
| `:map <unique>`     | Alarmuj jeśli istnieje już takie mapowanie.
| `:noremap <script>` | żywaj tylko mapowań lokalnych dla skryptu, a nie globalnych.
| `exists(":Cmd")`    | Sprawdza czy już istnieje polecenie użytkownika.

{{< anchor "write_filetype_plugin" >}}
{{< anchor "ftplugin" >}}
## 26.11 Pisanie wtyczki dla typu pliku (ftplugin)

Wtyczka typu pliku działa tak jak wtyczka globalna z wyjątkiem tego, że
definiuje mapowania wyłącznie dla bieżącego bufora. Zobacz [Wtyczki typu
pliku]({{< ref "usr_05#add_filetype_plugin" >}}) jak używa się tego typu
wtyczki.

Przeczytaj najpierw sekcję o wtyczkach globalnych ([26.10 Pisanie wtyczki]({{<
ref "usr_41#2610-pisanie-wtyczki" >}})). Wszystko co tam napisano odnosi się
również do wtyczek typu pliku. Jest kilka dodatków, które wyjaśniono poniżej.
Podstawową rzeczą jest to, że wtyczka typu pliku powinna mieć efekt wyłącznie
na bieżący bufor.

### Wyłącznie

Jeśli piszesz wtyczkę typu pliku, która ma być używana przez wielu ludzi muszą
mieć szansę jej wyłączenia. Umieść te linie na początku pliku:

```
" Only do this when not done yet for this buffer
if exists("b:did_ftplugin")
  finish
endif
let b:did_ftplugin = 1
```

Jest to potrzebne również by ta sama wtyczka nie była wykonana dwukrotnie dla
tego samego bufora (zdarza się przy użyciu `:edit` bez argumentów).

Teraz użytkownik może całkowicie wyłączyć domyślną wtyczkę przez utworzenie
wtyczki typu pliku z tylko jedną linią:

```
let b:did_ftplugin = 1
```

Żeby to zadziałało katalog wtyczek plików musi być przed `$VIMRUNTIME`
w `'runtimepath'`!

Jeśli chcesz użyć domyślnej wtyczki, ale zmienić jedno z ustawień możesz
zapisać inne ustawienia w skrypcie:

```
setlocal textwidth=70
```

Zapisz to w katalogu `after`, w ten sposób plik będzie wczytywany po
dystrybucyjnej wtyczce `vim.vim` `options#after-directory`. Dla Uniksów powinno
to być `~/.vim/after/ftplugin/vim.vim`. Zauważ, że domyślna wtyczka ustawia
`b:did_ftplugin`, ale w tym wypadku jest to ignorowane.

### Opcje

Dla pewności, że wtyczka typu pliku będzie oddziaływała na bieżący bufor użyj
polecenia:

```
:setlocal
```

do ustawiania opcji. I manipuluj tylko tymi opcjami, które są lokalne dla
bufora (przeczytaj o opcji, żeby sprawdzić). Używając `setlocal` na opcjach
globalnych lub lokalnych dla okna, wartość zostanie zmieniona dla wielu
buforów, a tego wtyczka typu pliku nie powinna robić.

Kiedy opcja ma wartość, która jest listą flag lub elementów, rozważ użycie `+=`
i `-=` dla zachowania istniejących wartości. Bądź świadom, że użytkownik mógł
już zmienić wartość opcji. Powrót do wartości domyślnych i dopiero potem ich
zmienianie jest często dobrym pomysłem. Przykład:

```
:setlocal formatoptions& formatoptions+=ro
```

### Mapowania

Dla upewnienia się, że mapowania będą działać tylko w bieżącym buforze użyj
polecenia

```
:map <buffer>
```

Musi ono być połączone z dwu stopniowym mapowaniem wyjaśnionym powyżej.
Przykład jak zdefiniować funkcje we wtyczce typu pliku:

```
if !hasmapto('<Plug>JavaImport')
  map <buffer> <unique> <LocalLeader>i <Plug>JavaImport
endif
noremap <buffer> <unique> <Plug>JavaImport oimport ""<Left><Esc>
```

`eval#hasmapto()` służy do sprawdzenia czy użytkownik zdefiniował już mapowanie
dla `<Plug>JavaImport`. Jeśli nie, wtedy wtyczka typu pliku definiuje domyślne
mapowanie. Zaczyna się ono od `map#<LocalLeader>`, który pozwala użytkownikowi
na wybranie klawisza jakim chce zaczynać mapowania we wtyczkach typu pliku.
Domyślnym klawiszem jest backslash.

`<unique>` służy do generacji komunikatu błędu jeśli mapowanie już istnieje
albo nakłada się na istniejące mapowanie.

`noremap` zapobiega konfliktowi z istniejącymi mapowaniami użytkownika. Być
może będziesz chciał użyć `:noremap <script>`, żeby umożliwić remapowanie
mapowań zdefiniowanych w skrypcie zaczynającym się `<SID>`.

Użytkownik musi mieć szansę na wyłączenie mapowań we wtyczce typu pliku bez
wyłączania wszystkiego. Przykład jak to zrobić we wtyczce dla typu `mail`:

```
" Add mappings, unless the user didn't want this.
if !exists("no_plugin_maps") && !exists("no_mail_maps")
  " Quote text by inserting "> "
  if !hasmapto('<Plug>MailQuote')
    vmap <buffer> <LocalLeader>q <Plug>MailQuote
    nmap <buffer> <LocalLeader>q <Plug>MailQuote
  endif
  vnoremap <buffer> <Plug>MailQuote :s/^/> /<CR>
  nnoremap <buffer> <Plug>MailQuote :.,$s/^/> /<CR>
endif
```

Zostały użyte dwie zmienne globalne:\
`no_plugin_maps` -- wyłącza mapowania dla wszystkich wtyczek typu pliku\
`no_mail_maps` -- wyłącza mapowania dla określonego typu pliku

### Polecenia użytkownika

Żeby dodać polecenie użytkownika do określonego typu pliku, tak że będzie można
go używać tylko w jednym buforze dodaj argument `-buffer` do `command`.
Przykład:

```
:command -buffer  Make  make %:r.s
```

### Zmienne

Wtyczka typu pliku będzie wczytywana dla każdego bufora typu dla jakiego jest
przeznaczona. Lokalne zmienne skryptu `]]eval#s:var]]` będą wspólne między
wszystkimi plikami tego typu. Użyj zmiennych lokalnych dla bufora `var` jeśli
chcesz mieć zmienne tylko dla jednego bufora.

### Funkcje

Jeśli definiujesz funkcję wystarczy to zrobić raz. Ale wtyczka typu pliku
będzie wczytywana za każdym razem kiedy dany typ pliku będzie otwierany. Ta
konstrukcja zapewnia, że dana funkcja jest zdefiniowana tylko raz:

```
:if !exists("*s:Func")
:  function s:Func(arg)
:    ...
:  endfunction
:endif
```

### Undo

Kiedy użytkownik wydaje polecenie `:setfiletype xyz` efekty poprzedniego typu
pliku powinny zostać cofnięte. Wykorzystaj zmienną `b:undo_ftplugin` do
cofnięcia zmian opcji w twojej wtyczce typu pliku. Przykład:

```
let b:undo_ftplugin = "setlocal fo< com< tw< commentstring<"
            \ . "| unlet b:match_ignorecase b:match words b:match_skip"
```

Użycie `:setlocal` z `<` po nazwie opcji przywraca opcji jej globalną wartość.
Jest to najczęściej najlepsza metoda resetowania wartości opcji.

Konieczne jest usunięcie flagi `C` z `'cpoptions'` by mogła być możliwa
kontynuacja wiersza jak wspomniano w [Kontynuacja linii, unikanie efektów
ubocznych]({{< ref "usr_41#kontynuacja-linii-unikanie-efektów-ubocznych" >}}).

### Nazwa pliku

Typ pliku musi być włączony w nazwę pliku [Używanie wtyczki typu pliku]({{< ref
"usr_05#ftplugin_name" >}}). Użyj jednej z trzech form:

```
.../ftplugin/cos.vim
.../ftplugin/cos_foo.vim
.../ftplugin/cos/bar.vim
```

`cos` to typ pliku. `foo` i `bar` dowolne.

{{< anchor "ftplugin\_special" >}}
### Podsumowanie

Podsumowanie specjalnych elementów wtyczki typu pliku:

`<LocalLeader>`      Wartość `maplocalleader`, które użytkownik definiuje jako klawisze poprzedzające mapowania wtyczki.\
`:map <buffer>`      Definiuj mapowanie lokalne dla bufora.\
`:noremap <script>`  Remapuj tylko mapowania zdefiniowane w skrypcie zaczynające się `<SID>`.\
`:setlocal`          Ustaw opcję lokalną dla bufora.\
`:command -buffer`   Definiuj polecenie użytkownika lokalne dla bufora.\
`exists("*s:Func")`  Sprawdź czy funkcja nie została już zdefiniowana.

Zobacz też [elementy specjalne dla wszystkich wtyczek]({{< ref
"usr_41#plugin_special" >}}).

{{< anchor "write_compiler_plugin" >}}

## 26.12 Pisanie wtyczki dla kompilatora

Wtyczka kompilatora ustawia opcje dla określonego kompilatora. Użytkownik może
ją załadować poleceniem `compiler`. Ustawia się tam przede wszystkim opcje
`'errorformat'` i `'makeprg'`'.

Najprościej jest spojrzeć na przykłady. To polecenie otworzy wszystkie
dystrybucyjne wtyczki kompilatorów:

```
:next $VIMRUNTIME/compiler/*.vim
```

Użyj `next` by przejść do następnego pliku.

Jedynym specjalnym punktem w tych plikach jest mechanizm pozwalający wymusić
lub dodać domyślny plik. Standardowo plik zaczyna się:

```
:if exists("current_compiler")
:  finish
:endif
:let current_compiler = "mine"
```

Kiedy piszesz plik kompilatora i wstawiasz go do swojego osobistego katalogu
runtime (np. `~/.vim/compiler` na Uniksach), ustawiasz zmienną
`current_compiler`, żeby nie ładować domyślnych ustawień.

Jeśli piszesz wtyczkę kompilatora dla dystrybucji Vima lub systemowego katalogu
`runtime`, użyj wyżej wspomnianego mechanizmu. Kiedy `current_compiler`
zostanie ustawiony przez wtyczkę użytkownika nic się nie stanie.

Kiedy piszesz wtyczkę kompilatora, która ma odrzucić ustawienia domyślnej
wtyczki nie sprawdzaj `current_compiler`. Taka wtyczka powinna być ładowana na
końcu, a więc musi się znajdować w katalogu na końcu `'runtimepath'`. Dla
Uniksów będzie to `~/.vim/after/compiler`.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
